---
title: "Базове користування віртуальною машиною за допомогою VirtualBox на Windows"
date: 2024-04-01M18:00:54+02:00
draft: false
---
---

Віртуальна машина -- неймовірно корисний інструмент для випробування, тестування або просто дослідження інших операційних систем, програм, вірусів, тощо. 
Користуючись спеціальним додатком ви можете виділити частину ресурсів свого девайсу (як місце на жорсткому диску, ОЗП, ресурси процесора), щоб земулювати буквально інший, повністю функціональний комп'ютер, та з нуля встановити на нього практично будь яку ОС, і робити в ній будь що. 

В цьому гайді я розповім вам, як встановити та налаштувати Віртуальну машину використовуючи "Oracle VirtualBox". 

**Зверніть увагу:** 
1. тут я не покриватиму тему гостьових доповнень, спільних тек та подібного функціоналу для більш просунутого користування, і 

2. **Вам знадобиться .iso файл операційної системи, яку ви хочете спробувати. Просто шукаємо його в гуглі "операційна_система .iso скачати" тощо.**

**Крок 1. Скачуємо програму.** 
Переходимо на [офіційний сайт VirtualBox](www.virtualbox.org), зліва знаходимо "Download" та завантажуємо програму для своєї ОС. 

**Крок 2. Встановлення.**  
Відкриваємо скачаний файл та проходимо стандартний процес установки. Погоджуємось з усім, шлях директорії встановлення можна вказати інший. В кінці нам запропонують відкрити програму по закінченню встановлення -- якщо згодні, ставимо галочку. 

**Крок 3. Створення віртуальної машини.**  
Відкриваємо встановлену програму, її мова автоматично виставиться на мову системи (українська є). Натискаємо "Створити" (синій кружечок) на панелі зверху. 

1. Ви побачите вікно створення віртуальної машини. Тут вказуємо ім'я, можна будь яке, зручно назвати як ОС, яку встановимо -- наприклад "arch-vm". 

2. Нижче вам запропонують шлях, де зберігатиметься папка вашої машини. В процесв віртуалізації VirtualBox створює файл, який виконує роль "фізичного диску" у створеній машині, також тут зберігатимуться налаштування вашої віртуалки. 

3. На третьому рядку вас попросять вказати шлях до .iso файлу операційної системи, яку ви встановлюватиме на створену машину. Натискаємо на стрілочку вниз, натискаємо на "Інші" та знаходимо бажаний .iso файл. 

В більшості випадків програма автоматично виставить тим та версію ОС. Натискаємо "Далі."

4. На наступній вкладці за допомогою слайдерів визначаємо, яку частину ресурсів ПК ви готові дозволити використовувати віртуалці. В програмі зручно підсвічено червоним зони, які негативно вплинуть на швидкодію вашого пристрою. Можете виділити приблизно половину з існуючих ресурсів, або ж необхідний мінімум -- на власний розсуд. 

Також тут можна виставити галочку "Enable EFI" -- це емуляція сучасного аналога BIOS - низькорівневого ПЗ, яке допомагає ОС "спілкуватися" з залізом. Для новіших систем бажано обрати, для старіших, типу Windows XP можна залишити. 

5. На цій вкладці вам запронують виділити місце на жорсткому диску. Виділяємо скільки не жалко/скільки треба. Від себе раджу поставити галочку на "Pre-allocate Full size", щоб в процесі встановлення не виникало заморочок. Але так файл-симуляція диску займатиме одразу весь виділений вами простір на справжньому диску.  
Тобто, якщо ви виділили віртуалці 20 Гб та поставили цю галочку, вона займатиме ці 20 Гб у вас на диску незалежно від кількості даних в ній. 

Решта параметрів нас поки не цікавлять, настискаємо "Далі". 

6. Переглядаємо всі виставлені налаштування віртуалки, і якщо все влаштовує, натискаємо "Закінчити" -- це остання вкладка. 

Тепер у вас є створена віртуальна машина. Щоб її запустити, обираємо її в меню зліва та натискаємо кнопку "Запустити" із зеленою стрілочкою.

Якщо вам цікаво спробувати нову для себе ОС, раджу також переглянути мій покроковий гайд по встановленню та налаштуванню Arch Linux, доступний на сайті.
